[
    {
        "question": " 'उषा' कविता किसकी रचना है ?",
        "options": [
            "पंत",
            "रघुवीर सहाय",
            "शमशेर बहादुर सिंह",
            "निराला"
        ],
        "answer": "शमशेर बहादुर सिंह"
    },
    {
        "question": " प्रातः आकाश का रंग कैसा था ?",
        "options": [
            "लाल",
            "नीला",
            "सुनहरा",
            "काला"
        ],
        "answer": "नीला"
    },
    {
        "question": " 'उषा' कविता में राख से लीपा हुआ क्या बताया है ?",
        "options": [
            "दीवार",
            "काली सिल",
            "फर्श",
            "चौका"
        ],
        "answer": "चौका"
    },
    {
        "question": " 'उषा' कविता में चौका किससे लीपा हुआ होने की बात कही गई है ?",
        "options": [
            "गोबर",
            "लाल खड़िया",
            "मिट्टी",
            "राख"
        ],
        "answer": "राख"
    },
    {
        "question": " उषा का जादू किसके उदय होने पर अथवा किससे टूटता है ?",
        "options": [
            "चंद्रमा के",
            "भोर के तारे के",
            "कवि के",
            "सूर्य के"
        ],
        "answer": "सूर्य के"
    },
    {
        "question": " 'लाल खड़िया चाक मल दी हो किसी ने स्लेट पर' में 'स्लेट' क्या है ?",
        "options": [
            "आकाश",
            "धरती",
            "तारे",
            "सूर्य"
        ],
        "answer": "आकाश"
    },
    {
        "question": " 'उषा' कविता में बहुत काली सिल की किससे धुलने की बात कही गई है ?",
        "options": [
            "खड़िया",
            "लाल केसर",
            "वर्षा",
            "पानी"
        ],
        "answer": "लाल केसर"
    },
    {
        "question": " 'उषा' कविता में कवि ने ' उषा' का कौन -सा चित्र उपास्थित किया है ?",
        "options": [
            "शब्द चित्र",
            "रेखाचित्र",
            "छाया चित्र",
            "तैल चित्र"
        ],
        "answer": "शब्द चित्र"
    },
    {
        "question": " 'उषा' कविता में किस रंग की खड़िया चाक मलने की बात कही गई है ?",
        "options": [
            "सफेद",
            "नीली",
            "लाल",
            "पीली"
        ],
        "answer": "लाल"
    },
    {
        "question": " नीले आकाश में उदय होता हुआ सूर्य किस जैसा प्रतीत हो रहा है ?",
        "options": [
            "सिंदूर के समान",
            "गौरवर्णीय सुन्दरी जैसा",
            "शंख जैसा",
            "झील के समान"
        ],
        "answer": "गौरवर्णीय सुन्दरी जैसा"
    },
    {
        "question": " 'उषा' का जादू टूटने का क्या कारण है ?",
        "options": [
            "सूर्यादय",
            "तारे",
            "चंद्रास्त",
            "ओस"
        ],
        "answer": "सूर्यादय"
    },
    {
        "question": " 'उषा' दिन का कौन -सा समय होता है ?",
        "options": [
            "रात्रि",
            "संध्या",
            "प्रभात",
            "मध्याह्न"
        ],
        "answer": "प्रभात"
    },
    {
        "question": " लाल केसर से धुली हुई काली सिल क्या है ?",
        "options": [
            "चंद्रमा",
            "सूर्य",
            "तारे",
            "आकाश"
        ],
        "answer": "आकाश"
    },
    {
        "question": " कवि ने राख से लीपा हुआ गीला चौका किसे कहा है ?",
        "options": [
            "भोर की वायु को",
            "भोर के नभ को",
            "भोर की किरण को",
            "भोर के तारे को"
        ],
        "answer": "भोर के नभ को"
    },
    {
        "question": " प्रातः कालीन आकाश किसके जैसा बताया गया है ?",
        "options": [
            "शंख",
            "झील",
            "केसर",
            "सिंदूर"
        ],
        "answer": "शंख"
    },
    {
        "question": " राख से लीपा हुआ चौका गीला पड़ा होने से क्या अभिप्राय है ?",
        "options": [
            "रात शेष रहना",
            "पानी भरा होना",
            "वातावरण में नमी",
            "वर्षा होना"
        ],
        "answer": "वातावरण में नमी"
    },
    {
        "question": " 'राख से लीपा हुआ चौका' -अभी कैसा पड़ा है ?",
        "options": [
            "उधड़ा हुआ",
            "सूखा",
            "फीका",
            "गीला"
        ],
        "answer": "गीला"
    },
    {
        "question": " 'राख से लीपा हुआ चौका' किस भाव को व्यक्त करता है ?",
        "options": [
            "आस्था",
            "परंपरा",
            "पवित्रता",
            "पुरातनता"
        ],
        "answer": "पवित्रता"
    },
    {
        "question": " 'बहुत नीला, शंख जैसे में कौन - सा अलंकार है ?",
        "options": [
            "श्लेष",
            "अनुप्रास",
            "उपमा",
            "यमक"
        ],
        "answer": "उपमा"
    }
]